12. Rabivere kubja koha omanik Jaagop Mildeberg, 40a. wana Luteruse usku, kaebab: Jüri Toominga naene Anu aeas minu laste käest 4 põrsast ja 1 wana siga küla tänawast kinni ja päris minu käest 1 rubla, mis ma mitte ei maksnud. Seepärast jättis Jüri Toomingas ühe põrsa oma juurde kinni ja andis 3 põrsast ja ühe wana sea kätte. Kahe päewa pärast aeasin mina ise selle ühe põrsa Jüri Toominga laudast ära, ilma tema nägemata. Teine kord olid jälle minu 4 põrsast Jüri Toominga juures kinni, keda tema olla oma põllu pealt kinni aeanud. Jüri Toomingas nõudis põrsaste eest 3 rubla kahju tasumist, mis ma mitte ei maksnud. Talitaja andis need 4 põrsast minu kätte, kes 2 päewa seal olid seisnud. Nende kahe korra eest olen mina temale 1 rbl. 60 kop. kahju tasumist maksnud.
Kolmas kord aeas Jüri Toomingas jälle minu 4 põrsast kinni ja andis 3 põrsast kätte, ühe jättis oma juurde kinni ja pidas 4 nädalat oma juures. Talitaja ja Eestsesija sundis teda warsi teisel päewal kätte anda, aga Jüri Tomingas ei andnud. Pärast, kui ma põrsa kätte sain, oli see 24 nela kergemaks jäänud, kui teised põrsad. Selle eest, et põrsad kergemaks jäänud, pärin mina 'a 6 kop. nael = 144 kop. Jüri Toominga käest.
See kaebtus on Jaagop Mildebergile ette loetud ja ta ütleb et see tõsi on ja õiete üles kirjutatud.
Kassi koha omanik Rabiwerest, Jüri Toomingas 56a. wana, Õiiget usku, ütleb: Jaagop Mildebergi sead olid meil kinni, mis mu naene oli kinni aeanud. Mina ei ole seda kahju näitanud mitte ühelegi korral kellegille, aga Jaagop Mildeberg tõi Eestseisja kolmandamal korral seda kahju waatama. Kahju tasumist olen mina saanud Jaagop Mildebergi käest 1 rbl. 60 kop. Talitaja eestseisja ei ole mitte käskinud mind siga kätte anda.
See protokoll on Jüri Tomingale ette loetud, ja ta ütleb: et see tõsi ja õieti üles kirjutud on.
Jüri Toominga naene Anu, 47a. wana, Õiigetusku, ütleb: Esimese korra aeasid Jaagop Mildebergi lapsed sead minu rukkist küla tänawasse, kui ma need kinni aeasin. Teisel korral olid sead rukki kuhilate seas. Kolmas kord olid sead odra kuhilate seas. Mina rääkisin seda oma mehele.
See protokol on Anu Toomingale ette loetud, ja ta ütleb, et see tõsi on ja õiieti üleskirjutud.
Rabiwere walla eestseisja Jaan Neinberg 48.a.w. Luter.usku, tunnistab: Sell samal päewal, kui sead said kolmat korda kinni aetud, käisin mina Jaagop Mildebergi kutsumise peale seda kahju waatamas, aga mina ei näinud seal kahju kedagi, küll aga kuulsin, kui Jüri Toominga naene Anu käratses, et keegi tema krundi peale ei tohi tulla, ja ma käskisin siis Anu Toomingast põrsast kätte anda.
See protokol on Jaan Neinbergile ette loetud ja ta ütleb: Et see tõsi ja õieti üleskirjutud on.
Rabiwere walla talitaja Johan Semidor, 33a.w. Luter.usku, tunnistab: Sigade kahju tegemist ei ole keegi mind waatama kutsunud, seepärast ei ole mina ka mitte waadata teadnud, aga ma käskisin Kassi Jüri Toomingast seda siga Jaagop Mildebergile kätte anda ja ütlesin, et kohus seda asja saab seletama. See põrsas oli keskmiselt nendest kolmest põrsast 24 nela kergem. Kaks jäid kaalumata, üks wähem ja teine suurem, mis kodu olid.
See protokol on Johan Semidorile ette loetud, ja ta ütleb, et see tõsi ja õieti on üles kirjutud.
Lepitus sai pakutud, ei wõetud wastu.
Mõistetud:
1) Jaagop Mildeberg maksab prg 1118 Nr 1, 1856 Eestimaa talur.Seaduse järele, kahe  wiimse korra eest, mis tema sead, kumbki kord 4 siga Jüri Toominga juures kinni on olnud, ja tema oma ütlemise järele wilja põllult kinni aetud, Rabiwere walla laeka 4 siga 2 korda = 8 siga eest 'a 20 kop. = 1 rbl. 60 kop., aga et Jüri Toomingas seda kahju kellegile ei ole näitanud prg 1124 ja 1125 järele, siis ei saa tema kahju kahju tasumist kedagit.
2) Et siga kergemaks on jäänud, ei saa Jaagop Mildeberg seda mitte tasutud, seepärast, et seda ei wõi tunnistuse läbi selgeks teha, et siga Jüri Toominga läbi kergemaks on jäänud.
3) Jüri Toomingas ei saa oma sea söötmise raha Jaagop Mildebergi käest mitte, seepärast et ta ise oma lubaga wastu talitaja keeldu sea oma juures pidas.
(Moistetud ei mitte täidetud, Ülematalu rahwakohtu Rappla saadetud)
